\chapter{Opis projektnog zadatka}
		
		\textit{EkoReport} mobilna je Android aplikacija i suvremeni pristup rješavanju različitih ekoloških i komunalnih problema.
		Kroz jednostavno i moderno sučelje korisnici mogu prijaviti probleme vezane uz okoliš.
		Onečišćenje mora i plaža, srušena stabla i zarasle zelene površine, poledica i snijeg na cesti i prilaznim putevima, uništena prometna signalizacija, nepropisno parkirana vozila, nezbrinuto smeće i glomazni otpad, uginule životinje na i uz cestu, psi lutalice i slično - sve ono na što svakodnevno nailazimo i mislimo da će netko drugi prijaviti, sada se može brzo i jednostavno riješiti pomoću ove aplikacije.
		Nema potrebe za traženjem brojeva i zvanjem komunalnih i gradskih službi, jer sve što korisnik treba učiniti jest slikati problem, odabrati kategoriju te imati upaljenu lokaciju na mobilnom uređaju.
		Aplikacija se brine za sve ostalo.
		Ovisno o kategoriji, problem se prosljeđuje odgovornoj službi čiji su zaposlenici također prijavljeni u aplikaciju te vide prijave u njihovoj nadležnosti.
		
		Uz osnovnu funkcionalnost aplikacija će sadržavati i popis svih hitnih i važnih brojeva, prvenstveno zbog turista, te sustav bodovanja ispravnih prijava kako bi se korisnike dodatno motiviralo na djelovanje.
		Također, bit će implementiran i sustav udaljavanja korisnika koji šalju lažne prijave.
		
		Osim što će građanima, a poglavito mladima, omogućiti sudjelovanje u brizi za okoliš, ova će aplikacija pomoći službama da budu brže i učinkovitije u svojem djelovanju.
		Prvenstveni cilj ovog projekta jest potaknuti veći broj građana na aktivno sudjelovanje u brizi za okoliš te ubrzati sanaciju brojnih komunalnih i ekoloških problema.
		Naglasak je na mladima koji učestalo koriste mobilne uređaje, a na ovaj bi ih se način već u ranijim fazama života potaknulo na razmišljanje o ekologiji s obzirom na činjenicu da su nebriga prema okolišu i njegovo onečišćenje rastući problemi današnjeg društva.
		
		\textit{EkoReport} korak je prema čišćoj i ugodnijoj budućnosti.
		
		\eject
		
		\section{Vrste korisnika}
			
			Informacijski sustav predviđa četiri vrste korisnika aplikacije: administratore, službenike (moderatore), terenske radnike te korisnike u užem smislu (građane i turiste).
			
			Svi korisnici osim administratora moraju se registrirati kako bi mogli pristupiti aplikaciji.
			U svrhu registracije potrebno je unijeti osnovne osobne podatke:
			\begin{packed_item}
				\item ime,
				\item prezime,
				\item adresu elektroničke pošte,
				\item broj mobilnog telefona,
				\item lozinku.
			\end{packed_item}
			Za uspješan završetak registracije nužno je potvrditi unesenu e-adresu klikom na poveznicu koja se automatski šalje na tu e-adresu (verificirati e-adresu).
			\newline
			
			\underbar{\textit{Administrator}} vidi popis svih registriranih korisnika i može ih promaknuti u službenike ili radnike, ili ih razriješiti dužnosti.
			Radnicima dodjeljuje jednu ili više kategorija prijava za koje su zaduženi.
			Administratorski račun poseban je po tome što ga kreiraju razvojni inženjeri i predaju klijentu na uporabu.
			Na zahtjev klijenta razvojni inženjeri mogu postojećeg registriranog korisnika promaknuti u administratora.
			On tada aplikaciju može koristiti u načinu rada za korisnike, odnosno službenike ili radnike ako su mu za to dodijeljena odgovarajuća prava.
			Sustav podržava neograničen broj administratorskih računa.
			Administrator aplikaciju primarno koristi kroz posebnu web aplikaciju.
			
			\underbar{\textit{Korisnici}} mogu generirati prijave.
			Svaka prijava ima autora, naslov, kratak opis, kategoriju, fotografiju i lokaciju problema.
			Kao lokacija problema automatski se koristi korisnikova lokacija u trenutku fotografiranja.
			Korisnicima je omogućeno uređivanje naslova i opisa vlastite prijave, kao i njezino brisanje, ali jedino u slučaju kada prijava još nije predana radniku na rješavanje.
			Dodatno, korisnik na svojem profilu može pregledavati popis svih svojih prijava.
			
			\underbar{\textit{Službenicima}} (moderatorima) prikazuje se popis svih neriješenih prijava, sortiranih prema udaljenosti od njihove trenutne lokacije.
			Prijave mogu filtrirati sukladno kategorijama.
			Službenici mogu prihvatiti prijave i proslijediti ih nekom radniku na rješavanje, odbiti ih, ili im urediti naslov, opis i kategoriju.
			Za svaku prihvaćenu prijavu autor dobiva bod (\engl{rating}).
			Svakom se korisniku uz njegovo ime pojavljuje postotak prihvaćenih prijava i ukupan broj prijava koji službama sugeriraju u kojoj je mjeri taj korisnik vjerodostojan.
			Prijave korisnika koji imaju više bodova službenicima su posebno istaknute.
			Za odabir prijava koje će biti istaknute koristi se binarno ocjenjivanje čime se korisnici dijele na obične (neistaknuti) i pouzdane (istaknuti).
			Službenicima je omogućeno trajno udaljavanje korisnika koji šalju lažne ili zlonamjerne prijave. 
			
			\underbar{\textit{Radnici}} imaju jednu ili više kategorija prijava za koje su zaduženi.
			Oni od službenika zaprimaju prijave iz svojih kategorija, rješavaju problem te šalju povratnu informaciju korisniku u obliku fotografije iste lokacije čime se  aktivna prijava zatvara.
			Radnik vidi popis prijava koje su mu dodijeljene, sortiranih prema udaljenosti od njegove trenutne lokacije.
			Također se koristi sustav isticanja prijava pouzdanih korisnika.
			Ako radnik ne može riješiti prijavljeni problem, smije odbiti delegiranu prijavu koju službenici tada ponovno delegiraju.
			Za svakog radnika prati se broj trenutno aktivnih prijava koje su mu dodijeljene, a koji podatak vide službenici prilikom delegiranja prijava.
			Za pojedinog radnika određen je maksimalan broj aktivnih prijava koji nije moguće premašiti.
			\newline
			
			Ako smatraju potrebnim, službenici i radnici mogu autora prijave kontaktirati putem danog telefonskog broja i e-adrese kako bi dobili dodatne informacije.
			Službenici i radnici ujedno su i korisnici u užem smislu te aplikaciju mogu koristiti i u načinu rada za građane.
			
			U postavkama aplikacije korisnici mogu promijeniti osobne podatke, poput broja telefona i lozinke.
			
			Aplikacija ima izbornik u kojem se nalazi popis svih hitnih i važnih brojeva za slučaj da korisnik želi direktno komunicirati sa službama.
			Unutar aplikacije predviđen je prozor za prikaz imena razvojnih inženjera koji su sudjelovali na projektu.
			
			\eject
			
		\section{Postojeća rješenja}
			
			U Republici Hrvatskoj postoji nekoliko rješenja sličnih \textit{EkoReport} aplikaciji.
			Na žalost građana, većina programskih rješenja ima vrlo malo aktivnih korisnika, zastarjelo korisničko sučelje ili su u potpunosti napuštena.
			\newline
			
			U Čakovcu se koristila aplikacija \textit{E-redar} (\ref{fig:eredar}) za izravnu komunikaciju između stanovnika lokalne zajednice te njihove komunalne službe.
			Web stranica projekta nalazi se na poveznici \url{http://eredar.hr/}, dok se na \textit{Google Play} trgovini aplikacija može preuzeti na poveznici \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=bamblek.com.eredar}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=5cm]{slike/eredar.png}
				\centering
				\caption{Korisničko sučelje aplikacije E-redar}
				\label{fig:eredar}
			\end{figure}
		
			Aplikacija \textit{CityHub} (\ref{fig:cityhub}) koristila se za procesiranje komunalnih i sličnih problema na području grada Osijeka.
			Web stranica projekta više nije dostupna, dok se na \textit{Google Play} trgovini aplikacija može preuzeti na poveznici \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.microhub.cityhub_hr}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=5cm]{slike/cityhub.png}
				\centering
				\caption{Korisničko sučelje aplikacije CityHub}
				\label{fig:cityhub}
			\end{figure}
			
			U Splitu je planirano da \textit{Gradsko Oko} (\ref{fig:gradskooko}) postane glavni kanal za prijavu komunalnih, prometnih i infrastrukturnih problema.
			Web stranica projekta nalazi se na poveznici \url{http://www.split.oko.hr/}, dok se na \textit{Google Play} trgovini aplikacija može preuzeti na poveznici \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=hr.gradsko.oko}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=5cm]{slike/gradskooko.png}
				\centering
				\caption{Korisničko sučelje aplikacije Gradsko Oko}
				\label{fig:gradskooko}
			\end{figure}
			
			Najuspješnijom aplikacijom čini se \textit{Dubrovačko Oko} (\ref{fig:dubrovackooko}), koje je nadogradnja splitske aplikacije.
			Nažalost, i taj pokušaj rješavanja komunalnih problema u protekloj godini ima smanjeni broj prijava.
			Web stranica projekta nalazi se na poveznici \url{http://dubrovacko-oko.hr/}, dok se na \textit{Google Play} trgovini aplikacija može preuzeti na poveznici \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.hardcode.dubrovnikeye}.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=5cm]{slike/dubrovackooko.png}
				\centering
				\caption{Korisničko sučelje aplikacije Dubrovačko Oko}
				\label{fig:dubrovackooko}
			\end{figure}
		
		\eject
